---
title: "【简易理解】自然常数的计算公式、对数函数的导数公式的推导"
date: "2022-05-17"
categories: 
  - "new-way-of-understanding"
mathjax: true
---

## Part 0 观前提示

_公式无法正确渲染请刷新页面或更换浏览器！_

**本文章可能能够解答如下问题**

通过$\\left(e^{x}\\right)'=e^{x}$看

- $e$为什么等于$\\lim \\limits\_{n \\to \\infty}(1+\\frac{1}{n})^{n}$
- $\\ln\\left(x\\right)'$为什么等于$\\frac{1}{x}$
- $\\log\_{a}\\left(x\\right)'$为什么等于$\\frac{1}{\\ln\\left(a\\right)x}$

**本文章可能需要以下知识储备**

- 函数导数的概念
- 链式法则
- 对对数函数的基本了解

**另请注意**

- 文章作者初二，可能出现概念错误
- 出现概念错误敬请指正
- 有看不懂的地方敬请说出

## Part 1 $e$为什么等于$\\lim \\limits\_{n \\to \\infty}(1+\\frac{1}{n})^{n}$

假设有这样一个函数：$f\\left(x\\right)=a^{x}$，这个函数可以在现实生活中找到很多应用场景，比如活期存款（默认初始量为1）、在不考虑资源限制情况下的细菌繁殖（默认初始量为1），在这种情况下 $a$ 就代表了 $1+利率$ 或者 $1+分裂个数$ ，而 $x$ 则代表了 $周期数$ 或 $时间$。

那么，有没有一个确切的$a$的值，能够使存款或细菌**在短期的增长速度**等于它们的量？

若需要表示存款或细菌**在短期的增长速度**，也就是**在短期变化量与变化时间之商**，我们可以先进行类似于求**导**的过程，但不必把具体的公式求出来（这里粗体字的意义是相同的）。不妨先看看一个周期下的变化量：$$下个周期的量-本周期的量$$即$$a^{x+1}-a^{x}$$

这个结果在细菌繁殖的问题中已经足够用了，那么活期存款呢？很明显，活期存款中的存款是每时每刻都在变化的，也就是说我们需要引入一个数：$Δx$，即时间 $x$ 的变化量并使它无穷接近于零（在上一个例子中，显然$Δx=1$），来表示**一瞬间的时间变化**，相应的，有了先前的经验，**一瞬间的函数值变化**就应该等于$$a^{x+Δx}-a^{x}$$将这个结果再除以一瞬间的时间变化就是在第$x$周期那一瞬间，函数值变化的速度：$$\\frac{a^{x+Δx}-a^{x}}{Δx}$$

虽然求导进行到一半，但是已经足够解答一开始的问题了。在第$x$周期，函数值为$a^{x}$，如果他们相等，那么应该满足如下关系：$$a^{x}=\\frac{a^{x+Δx}-a^{x}}{Δx}$$$$Δx=\\frac{a^{x+Δx}-a^{x}}{a^{x}}$$$$Δx=a^{Δx}-1$$$$Δx+1=a^{Δx}$$$$(Δx+1)^{\\frac{1}{Δx}}=a$$

现在可以引入一个新的，仅用于使公式更好看的常量$n$，使$n=\\frac{1}{Δx}$或者说趋于无穷大。那么这个公式可以改写成$$a=\\left(1+\\frac{1}{n}\\right)^{n}$$取一些极大的数代入$n$，发现$a$的值随$n$的增大越来越趋近于$2.71828 18284 59045 23536 ……$，所以我们对上面一道题给出的答案就是$2.71828 18284 59045 23536 ……$

恭喜，问题解决。而这个值，被大家熟知为$e$，其能够被表示为$\\lim\_{n\\to\\infty}(1+\\frac{1}{n})^{n}$且满足$\\left(e^{x}\\right)'=e^{x}$。我们似乎可以动身下一个问题了。

## Part 2 $\\ln\\left(x\\right)'$为什么等于$\\frac{1}{x}$

我们已经知道（我已经假设过你知道了），$\\ln\\left(x\\right)$的意思是求$x$是$e$的多少次方，所以我们可以发现$e^{\\ln\\left(x\\right)}=x$，所以$(e^{\\ln\\left(x\\right)})'$理应等于$1$。接下来，我们需要得到另外一个表示方法，构建一个等式，不妨通过链式法则将$(e^{\\ln\\left(x\\right)})'$展开：$$(e^{\\ln\\left(x\\right)})'=e^{\\ln\\left(x\\right)}\\cdot\\ln\\left(x\\right)'=x\\cdot\\ln\\left(x\\right)'$$

再将之前计算得的$(e^{\\ln\\left(x\\right)})'=1$代入，得$$x\\cdot\\ln\\left(x\\right)'=1$$$$\\ln\\left(x\\right)'=\\frac{1}{x}$$

又证毕了，真是太爽了！

## Part 3 $\\log\_{a}\\left(x\\right)'$为什么等于$\\frac{1}{\\ln\\left(a\\right)x}$

这个问题比前面的都简单，能独立思考最好。

查看提示

链式法则也许还能帮到忙

查看进一步提示

$\\log\_{a}\\left(x\\right)=\\log\_{a}\\left(b\\right)\\log\_{b}\\left(x\\right)$

查看进一步提示

$e=b$

查看具体解题步骤 $$\\log\_{a}\\left(x\\right)=\\log\_{a}\\left(e\\right)\\ln\\left(x\\right)$$ $$\\log\_{a}\\left(x\\right)'=\[\\log\_{a}\\left(e\\right)\\ln\\left(x\\right)\]'=\\log\_{a}\\left(e\\right)\\cdot\\frac{1}{x}=\\frac{1}{\\ln\\left(a\\right)x}$$

## Part 4 学习完成！

第1部分的部分灵感来自3blue1brown，有空的话可能会试着用manim做一个讲解视频发布在b站。
